<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 每周一书 | Diderot's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangkang.org/blog/categories/每周一书/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangkang.org/"/>
  <updated>2013-04-05T22:25:20+08:00</updated>
  <id>http://zhangkang.org/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Diderot]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《宽容》,另一种角度的人类历史]]></title>
    <link href="http://zhangkang.org/blog/2013/03/31/%5B%E5%AE%BD%E5%AE%B9%5D/"/>
    <updated>2013-03-31T06:52:45+08:00</updated>
    <id>http://zhangkang.org/blog/2013/03/31/[宽容]</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>亨德里克.威廉.房龙作品</em></p>

<p>我偏爱历史类的书籍。</p>

<p>英国作家佛朗西斯.培根在文章《谈读书》里面有句话说“读史使人明智”。我想他说的是历史，绝不仅仅是我们在学校里学到的那些一长串的年代表，也不是一个个单独的隔离的事件，更不是公认消遣的小故事。容我简单粗暴的来形容一下，历史在房龙眼里，至少是一个人类文明的完整标本，包含了无数可供后人研究借鉴的东西，你从不同的角度来看，就能得到不同的结论和感受。</p>

<p>从这个角度来讲，房龙绝对算得上是一个明智的人，他用独特的文笔和浅显的叙事语调在几十本著作中从不同的角度差不多将西方历史给读者解读了个遍，而我最喜欢的，是这本序言曾经出现在中学课本里的《宽容》(<em>无知谷寓言小故事，还有印象吗？</em>)。</p>

<p>作者在这本书里面，挑选了一个非常有趣的角度。我想这是我第一次见到有人从宽容的角度来讲历史。在这本书里面，历史可不像标本一般枯燥无味，而是由一位对西方历史和基督教历史了如指掌，颇有造诣的人，掩卷沉思之后，将自己思考的心得，用讲与朋友分享的语调写就，极其引人入胜又发人深省。我对此书的喜爱，一是源于作者这些思考，另外一部分就是这种让人读起来很舒服的语调了。</p>

<p>需要提及的是，书中大量的篇幅都在讲基督教相关的信仰宽容。我认为这也是了解基督教的一个不错的主线，阅读这书也解答了我很多关于宗教的疑惑。但是作者也提到，宗教自由其实仅仅是一个开端，人们摆脱掉宗教的不宽容之后，还有种族的不宽容，社会的不宽容，以及许多其他人尚未意识到的，但是却根深蒂固的不宽容。</p>

<p>书中有几点读后觉得比较震撼，其中一点是，人类社会的进步是曲折而迂回的，每一次用巨大牺牲争取来的自由与进步，稍不留意，人们就会陷入之前他们反抗的对立面上去，自大而顽固，亲手毁掉来之不易的成果。异见者往往在他们成为主流意识的时代里加倍镇压将来的异见者。作者在其中忧心忡忡的写道“宽容就如同自由，只是乞求是得不到的，只有永远保持警惕才能保住它”，对于“革命”作者提醒说“历史的奇怪法则之一就是表面变化越大，就越一成不变”。</p>

<p>作者在其中也多次肯定了知识和同情的作用（这也是我另外一个喜欢的作家罗素在自己自传序言中提到的），知识可以用来化解无知带来的恐惧，同情心则是人类善良的本源。总体来说，作者还是持有一个乐观的态度，甚至对人类的不宽容也持有一个宽容的态度，认为人类“毕竟很年轻”，虽然有很长很曲折的路要走，但是最终宽容这种美德也是可以通过人类对进步的追求获得。</p>

<p>信息技术进步给人类活动带来了新的变革，对于生活在互联网时代的我这一代年轻人来说，在获取知识和表达感受前所未有的容易的今天，我觉得这本书尤其有意义。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[每周一书]]></title>
    <link href="http://zhangkang.org/blog/2013/03/26/%5B%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%B8%80%E4%B9%A6%5D/"/>
    <updated>2013-03-26T06:52:45+08:00</updated>
    <id>http://zhangkang.org/blog/2013/03/26/[每周一书]</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>写这个主要是为了和大家多交流一些读书的心得。</p>

<p>近年来疲于应付工作生活，读书量每况愈下。偏偏现在可供阅读的书籍和获得书的渠道都太容易，导致面临选择问题，如何花时间来选一本好书，真是件难事。</p>

<p>所以想到这个主意，读书接龙，每周推荐一本自己读过的书给朋友，下周轮换另外一位朋友推荐，既保证有书可读，又把寻书的重任分担下去，目前来看，还是一个不错的方案。</p>

<p>跟大家提起这个想法，还是挺受欢迎，至于实施起来效果如何，倒是可以慢慢尝试。大家一起参与，也能集思广益，不断改进。</p>

<p>望今年能多读几本好书，多认识几位朋友。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
