<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: IT评论 | Diderot's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangkang.org/blog/categories/it评论/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangkang.org/"/>
  <updated>2013-08-20T21:22:51+08:00</updated>
  <id>http://zhangkang.org/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Diderot]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[支付行业概念浅析（一）]]></title>
    <link href="http://zhangkang.org/blog/2013/08/16/%5B%E6%94%AF%E4%BB%98%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E6%A6%82%E5%BF%B5%E6%B5%85%E6%9E%90%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%5D/"/>
    <updated>2013-08-16T05:11:12+08:00</updated>
    <id>http://zhangkang.org/blog/2013/08/16/[支付行业概念浅析（一）]</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>支付行业近年来进入了一个战国时代，各种标准，行规，技术，概念，产品都层出不穷，第三方支付，网银，POS，刷卡器，手机银行，快捷支付，IC卡等等都在不停的试水新方向，试图摸清或者是引导消费者支付习惯。</em></p>

<p><em>于是就导致概念错综复杂，不管是用户还是业内人士，都疲于应付新名词，却鲜有能对此行业做一番梳理的，一来是行业内缺乏有效的讨论和交流的环境，二来是没有国外可以照搬来参照的清晰体系。</em></p>

<p><em>本文试图澄清和解释一些基本的概念，希望能对理解此行业乱象有所帮助。</em></p>

<h3>线上vs线下</h3>

<hr />

<p>以支付宝为代表的第三方支付，其实最初的需求是在C2C的电子商务模式中，提供一个可信媒介，来解决交易信任的难题。那是在网络和电子商务尚在起步阶段的时候。</p>

<p>在此之前，交易只有线下的时候，除了通行的现金之外，就只有POS--银行卡这种，由银行构建的，商家和消费者使用的线下支付体系。</p>

<p>电商的崛起改变了整个社会的消费习惯，也让第三方支付快速发展，C2C行业中，支付宝和支付通占据绝大部分市场，B2C电商也有将近30%的销售额来自线上支付，线上支付成为一块儿足够大的蛋糕，以支付宝为例，其日沉淀现金能达到200~300亿。</p>

<!-- more -->


<p>从表面上看，线上支付解决C2C的问题，线下支付仍固守商户收单和刷卡消费的市场，似乎两不相干。即便是在二者并存的B2C行业，也是一个相互补充的手段而非竞争关系。</p>

<p>但事实上并非如此，下一节中将会提到的交易快照，是一个焦点。</p>

<h3>转账 vs 支付</h3>

<hr />

<p>除了支付体系之外，银行还要提供客户基本账户管理查询功能，还有一个比较特别的功能，就是转账。</p>

<p>为什么说转账是一个特别的功能？因为实际上它和支付的界限，非常的模糊。支付本质上也是消费者和商家之间，账户对账户的转账交易，但为什么支付不用普通的转账功能，而是用POS呢？这涉及到一个应用场景问题。</p>

<p>转账是一个支付方主动完成的过程，支付方负责对方账号和完成后再提醒对方查收。</p>

<p>但是线下支付是一个面对面的交易过程，“一手交钱一手交货”的感觉才是线下交易，POS-银行卡这种方式，消费者只需要刷卡，商家只需提供POS，二者关心各自需要关心的部分，等于是一个银行对交易快照的一个认可，只要支付/收款在银行提供的POS-银行卡体系上的交易动作成功，立此存照，商家就无需担心银行的账户结算问题。直接，方便，高效。</p>

<p>线上支付也是类似的过程，只是交易动作是放在了第三方支付提供的平台上，由第三方支付充当可信媒介，对交易快照进行确认和提供担保。</p>

<p>这个交易快照，是包含有买卖双方的信息的，银行和第三方支付，在这里都相当于见证人，实际上交易信息本身具有很高的商业价值，积累下来的大数据，可以用来分析消费趋势，商家信用，用户质量等等。支付宝们鞍前马后打包整合银行的业务，一半为了庞大的沉淀资金，另外一半就是为了这个交易快照的大数据。</p>

<p>这也是为什么银行不愿意充当第三方支付的交易通道，为其做嫁衣裳的一个原因。</p>

<h3>银行电子化 vs 第三方支付</h3>

<hr />

<p>C2C和第三方支付客观上推动了银行的电子化进程，相当一部分用户是因为需要网购才去开通的网银。对用户而言，需求是这样的：开通网银，将资金转向支付宝，再由支付宝去购买产品和服务。</p>

<p>在这个过程中银行也得到了利益，一个是网银大大减轻了柜台交易的压力，缩减了银行高昂的人力成本。查询，转账，和部分银行提供的缴纳水电煤气之类的便民服务，就可以在网银平台上完成，而无需人工。</p>

<p>于是各路银行都开始完善和扩展网银的业务，升级界面提高使用的便捷程度，派发USB Key等设备来保证在PC环境下使用网银的安全性，另外也通过免费和降低交易手续费的手段来推广网络银行。</p>

<p>而支付宝等第三方支付厂商，也在提供可信的支付媒介的过程中，顺带解决了问题：给用户和商家都提供了一个“中间层”，中间层既可以沉淀大量资金，又能帮助商户完成虚拟的资金流转，大大提高了效率，降低了成本(即时到帐，大小额交易费率差等等，不展开谈)。</p>

<p>这样一来，银行电子化和第三方支付，有了重叠的业务内容。</p>

<p>一方面是，银行电子化之后，在银行的平台上也能完成在线支付，于是银行也纷纷涉足电商，工商，建行，招商等都有自己的网上商城，充值订票购物等功能也都有，直接在这里也可以生成交易完成线上支付，另外就是，银行也直接开始对大的B2C企业提供了网银支付的接口，而这本是第三方支付的生意，现在有了银行直接作为信用担保，自然无需通过支付宝等媒介。</p>

<p>另一方面，第三方支付的中间层功能，可以使之完成类似于转账这样的操作，这部分银行业务也会被第三方支付分走一块儿利润，这部分数据具体有多少暂时未知。第三方支付（以支付宝为例）的的中间层功能，使之可以更全面的将便民服务一站式的集成起来，从而使网银只退化成为一个汇集向支付宝的通道，等于将银行踢出线上支付的玩家圈，又失去了部分业务和交易快照。</p>

<p>补充一下，银行的电子化是一个趋势，但是这部分能对第三方支付造成多大冲击，暂时还看不清楚。但是可以肯定的是，银行自己的电商业务，我认为是做不起来的。</p>

<p>首先是C2C是没戏的，且不说银行这种半官僚机构，很难扮演服务者的角色做一个平台性质的东西让小商户愿意入驻；另外行业内已经有淘宝这样的压倒性优势企业存在，支付宝依靠天然的担保交易优势在这一领域无懈可击，这是其立身之本。</p>

<p>其次是B2C这块儿更难，因为B2C超过70%的支付都是要货到付款的，为了线上支付业务搞B2C是划不来的，更何况电商的核心竞争力除了规模还要看物流系统，国内几家巨头已成型，后来者很难插足。</p>

<p>目前无论是网银还是第三方支付，都只是在服务于C2C和B2C，长远来看，我认为第三方支付占有虚拟资金流转成本低的优势，但是在面对有金融业务资质的传统银行，第三方支付尚有比较远的路要走。</p>

<h3>快捷支付vs网上银行</h3>

<hr />

<p>如上一小节中提到的，第三方支付，支付宝的发展同时也无法离开网银的支持，毕竟网银是将资金汇入第三方支付平台的最主要途径，但是网银的发展受到银联等管理单位的制约，发展缓慢，无法跟的上支付宝等的发展速度。例如，网银在Mac，linux，甚至是非IE环境下的使用都是难题。</p>

<p>另外，网银使用的过程并不怎么友好，阻碍了一部分的使用的热情。我就见过不少玩不转USB Key的用户。</p>

<p>快捷支付则是支付宝联合银行搞出来的一个新的概念，从此用户无需再开通和使用网银，就可以将银行卡绑定支付宝，进行在线支付。实现了避开银联，银监会等的监管，直接打通了和银行之间的资金流转通道，大大简化了支付流程，降低了使用门槛。</p>

<p>支付宝依托淘宝和阿里巴巴上建立起来的用户信用评价体系，可以更好的控制风险，支付宝根据对商家的登记备案和交易信誉数据的评估，化分了信用卡和快捷支付的不同数额门槛，一定程度上降低了消费者被钓鱼或者欺诈的情况发生。</p>

<p>快捷支付的安全性不如使用USB Key的网银，使用的是银行手机号绑定，发送动态密码来进行身份鉴别，在身份认证的安全等级上，不如USB Key的数字签名强度高，且也没有办法实现抗抵赖的特性。</p>

<p>快捷支付的支付过程中，默认小额不需要任何提示，直接使用支付宝的密码就可以支付，超过限额的，需要手机接收动态密码来验证身份。但是一来动态密码的在移动网络传输的安全性无法得到更有效的保护，另外手机号码补办在运营商那边也存在流程漏洞，导致快捷支付现阶段还是有很多风险漏洞，也爆出一些被盗用事件。</p>

<p>快捷支付的思路是第三方支付(支付宝)负责评估商家的信誉等级和快捷支付的消费额度，银行则负责用户身份的鉴别(手机动态口令)，但是其中存在一些相互遗漏的点，1）支付宝不关心用户开通快捷支付的卡绑定了几个支付宝账户，2）银行的利用手机动态密码来鉴别身份的做法，将信任建立在了鉴别性不够强的运营商手机号上，将部分风险推给了消费者。</p>

<p>支付宝本身提供了足够的风险赔付储备资金，加上72小时先行赔付措施，据说支付宝可以将盗刷漏洞损失的金额控制在百万分之一。这弥补了快捷支付在安全性方面的不足。</p>

<p>补充一点，用户在B2C购物，在线支付的时候，可供选择的有网银支付，快捷支付，支付宝通道，支付宝通道中还有通过网银支付和快捷支付来付款，此时B2C的快捷支付和支付宝通道中的快捷支付是不同，如果使用B2C的快捷支付，需要在每一个不同的B2C都绑定一次银行卡，而在所有B2C使用支付宝通道，都通过支付宝管理开通快捷支付的银行卡，显然更方便。</p>

<h3>移动支付 vs 传统支付</h3>

<hr />

<p>移动支付为什么这么火热呢，在移动平台上的功能不是在PC上都能实现吗？答案是NO. 移动支付带来了更大的想象空间。</p>

<p>首先是时间和空间上的限制被打破了，24小时，只要带着手机，有网络，就可以支付，相比较传统在PC上的支付而言，时效性大大增强，应用场景也可以到面对面的支付了，相当于将线上支付应用到线下支付来，对于第三方支付来说，这是个扩展市场的好机会。</p>

<p>其次，App store, NFC, LBS，二维码，应用内购买这些移动平台上的新技术新概念，创造出来了一大波新的支付需求，需要你在移动设备上就能直接完成。</p>

<p>最重要的一点是，移动支付提供了足够多的机会和亮点，给运营商，设备厂商，第三方支付，银行等等都有了想象的空间，同时也成为一片最混乱的战场。</p>

<p>BTW，对于运营商，我认为不太可能在大额支付中扮演重要的角色，而仅仅是因为其对通道的把持参与了进来，在不需要在线结算的小额支付中，尚可以有所作为，且方便性还有待论证，在需要转账和大额消费的领域，仍然无法与第三方支付和银行抗衡。</p>

<p>STK之类的增值服务，我认为在移动互联网时代，几乎是无法接受的用户体验，注定要被淘汰掉。</p>

<h3>移动支付 vs 手机支付</h3>

<hr />

<p>移动支付和手机支付，其实原本都是很宽泛的定义，支付宝有支持iOS和Android的客户端“支付宝钱包”，只要能联通互联网，就能够进行交易，在手机上完全可以完成，按表面意思理解，就是通过手机等移动设备进行了支付活动，叫做移动支付或者手机支付应该都没有问题。
以下是iOS版本的“支付宝钱包”，可以完成转账，收款，付款，二维码/条形码扫描，便民支付等等功能，还有一个实用的当面付功能。</p>

<p>但是现在银联公布了手机支付的标准，SD，SIMPASS，iSIM，NFC，前面三种都是希望将银行卡账户绑定在其中，支持a)银行卡绑定,b)远程支付 c)转账，d)账单支付 e）近场大额支付， e）近场小额支付，f)销卡和挂失，这样一来，近场可以由无线通信刷卡POS，远程又利用内置的SE模块进行身份认证，远近通吃，功能齐备。</p>

<p>但是问题是这几种方案中，没有一种能适用于所有机型，以市场上最受欢迎的iphone来讲，以上所有方案都无法使用，方案太多其实恰恰说明了一种尴尬，就是没有一种有足够杀伤力的方案可以提供。另外这种分裂也会最终影响到开发者，开发者无法预计到自己的客户将会使用那种方案，无形中增加了开发者的代价。</p>

<p>按照银联的技术白皮书，移动版的支付宝钱包可不属于银联手机支付中任意一种方案。但是实际上，支付宝可以完成银联对手机支付的各种功能要求，使用的成本更加低廉，方案更为通用，无需加装硬件设备，通吃所有平台，已然成为更具实用性的移动支付方案。</p>

<p>另外，银行本身的电子化也已经过渡到了移动时代，但是手机银行更像是网银的手机版本，只是没有了USB Key。以上分别是交通银行和招商银行的手机银行，可以完成转账，查询，理财，在线支付，一般手机银行还会绑定一些电影票，便民服务，合作商户的支付购买服务。功能上而言，相比网银没有太多拓展，并且在用户体验上，与支付宝还有相当差距。</p>

<p>根植于互联网的第三方支付企业，无疑在移动互联网时代对于新技术的把握与应用上，有着得天独厚的优势，这与银行的被动适应，和银联的强势把持标准，形成了明显的对比，我相信移动支付如果有美好的前景，那希望一定还是在互联网企业身上。</p>

<h3>支付宝 vs 微信支付</h3>

<hr />

<p>腾讯的支付通是除去支付宝之外最大的第三方支付产品，如果不是移动互联网，腾讯很难有机会超越有先发优势，行业的先行者支付宝。</p>

<p>但是腾讯手中握有中国移动互联网行业“唯一一张船票”的微信。 微信的公众平台，订阅账号，强大的LBS和扫描功能，都让其在线下支付方面有着独特的优势，因此，移动支付时代，支付宝面临的最大竞争对手，应该是微信。目前微信iOS上5.0版本的支付功能隐藏的还比较深，暂时没有深度体验，但是我对此产品抱有很大的期待和兴趣。</p>

<h3>iPOS vs POS</h3>

<hr />

<p>手机刷卡器目前以拉卡拉和盒子支付的插在音频口上磁条卡读卡器为代表，主要仿照的是国外Square的产品，通过在智能手机上开发对应的应用，应用绑定用户账户，磁卡数据通过刷卡器读取，读取到的数据通过音频口传输到智能手机，在智能手机上完成后续的输入密码，和银行后台对接，完成诸如转账等功能。</p>

<p>刷卡和智能设备之间传输的数据格式，加解密等通过iPOS的规范进行约束。iPOS其实是该类设备的一个规范。定义了手机刷卡器的业务流程(数据传输，秘钥下载，加解密算法等)。</p>

<p>手机数卡器的模式在中国不一定能够成功，原因如下：</p>

<ol>
<li>Square本身是一家互联网公司，手机刷卡器只是其业务延伸是的终端衍生品；而国内受限于金融管制等问题，不会像国外那样开放，也没有大的互联网企业支撑；</li>
<li>国外的诚信体系比较完善，最简单来讲，国外的信用卡比较普及，不涉及到输入密码，而国内不同，多一个环节的操作可能就多一分危险；</li>
<li>国内银行体系对该支付的模式是否认可，没有凭单回执，出现纠纷如何处理，电子签名是否可以作为交易凭证这些问题都需要规范，短时间大规模使用有待观望；</li>
<li>同样一个重要的问题，手机刷卡器的适配性，square主要定位于iOS的系统，iOS系统的设备只有为数不多的几款，但是国内希望能够支持不同的智能设备，Android系统的设备数以千计，兼容性不好只能带来客户用脚投票。</li>
</ol>


<p>所以目前来看，手机刷卡器的产品在国内支付处于边缘产品，用户目前主要用于一些转账等非支付业务。</p>

<p>和传统POS相比，手机刷卡器体较小，灵活，但是安全性不高，兼容性不好，凭证如何处理，如何规范使用都是需要解决的问题，短时间内不会有大的突破。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
