<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: IT评论 | Diderot's Blog]]></title>
  <link href="http://zhangkang.org/blog/categories/it评论/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zhangkang.org/"/>
  <updated>2013-09-08T09:19:57+08:00</updated>
  <id>http://zhangkang.org/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Diderot]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[支付行业概念浅析（二）]]></title>
    <link href="http://zhangkang.org/blog/2013/09/03/%5B%E6%94%AF%E4%BB%98%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E6%A6%82%E5%BF%B5%E6%B5%85%E6%9E%90%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89%5D/"/>
    <updated>2013-09-03T04:39:30+08:00</updated>
    <id>http://zhangkang.org/blog/2013/09/03/[支付行业概念浅析（二）]</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>关于余额宝</h3>

<hr />

<p>2013年6月支付宝推出余额宝，瞬间成为各界焦点。余额宝以低门槛，高年化收益率，以及可以直接用于消费的特点成为“屌丝理财神器”，据统计在短短半个月时间余额宝累计申购人数超过250w人，额度超过60亿。</p>

<p>有人认为这带来个人理财的新概念，有人认为这对银行的活期存款是一种冲击，也有人认为这不过是第三方支付和货币基金搞得一个噱头。</p>

<p>从实质上来看，支付宝做了这么一件事，做了一个绑定了天弘基金旗下的一个T+0的货币基金专门的支付通道，起名叫余额宝。这里面实际是个很讨巧的概念，支付宝本来是没有基金销售的许可的（仅有基金支付资格），无法直接承销基金，因此形式是基金公司直接在淘宝平台进行销售，支付宝只作为支付的渠道存在。但是实际上，天弘基金这种名不见经传的二三流基金公司能有如此销售业绩，很大程度上归功于支付宝的金字招牌，用户不是冲着天弘基金来购买，而是冲着支付宝。</p>

<!-- more -->


<p>这个产品对比用户以往购买货币基金，有几点“微创新”，一是降低了理财的额度门槛，没有申购最低额度的限制，支付宝的余额中的零钱也可以拿来购买，各路“屌丝用户”都喜闻乐见；二是降低了理财的成本，现阶段没有申购和赎回的手续费，让用户的转移和流动成本降到最低；三是提高了流动性和便捷性，凭借支付宝的沉淀作用和基金公司的备付金，可以实现零时差的赎回，在淘宝和天猫的消费可以直接使用余额宝的资金付款，买东西交水电费充值都可以，这点可以说是一大杀手锏，也是余额宝对于从银行申购T+0货币基金的最大优势。</p>

<p>几方面的“微创新”，让余额宝成为一个各界都热衷于讨论的话题，我觉得可以从几个不同的角度来谈一谈余额宝的意义。</p>

<p>首先从余额宝用户来看，上述三点改变几乎都是专门为年轻的网购一族定制的，对于这样的低门槛低成本高灵活性的理财产品，正是广大刚刚踏入社会尚没有理财概念，手里余钱不多，又经常网购的年轻人群体喜闻乐见的。对于这类用户，消费才是主旋律，理财只是个附带的概念，但是和淘宝一样，互联网的低交易成本，让这类无法通过传统基金零散资金也能聚集起来进行理财产品投资。很大程度上余额宝的这类用户用户群体，即便得到收益，最终的目的也是用以消费，余额宝提供了一个以理财的理由让他们的钱始终留在这个平台上的机会。</p>

<p>对于基金公司而言，余额宝的三点“微创新”很有针对性的面对一个“长尾”的客户群体，力图发掘被传统基金的额度和繁杂手续拦在门槛之外的，主力是年轻人群体的新客户群体，聚沙成塔的将这类本来躺在银行活期账户睡大觉的闲散资金，有效的用第三方支付的高效率低成本通道组织利用了起来，为基金融资提供了新的思路和方式。</p>

<p>对于支付宝自己而言，余额宝有着更重要的意义。我认为最大的意义在于为支付宝的移动支付业务提供支持。</p>

<p>前文提到，在PC上，支付宝日益依赖“快捷支付”的通道，而这个就导致原来用户充钱到支付宝这一行为变成了，直接由快捷支付通道来购买，这样一来，虽然用户体验很棒，但是这样一来，用户就基本没有必要将余额停放在支付宝上的理由了。这样一来，支付宝账户在移动支付这里就遇到了些许尴尬，移动支付在小额消费追求便利性，但是为此让用户将银行卡绑定在一个APP上，总会惹来用户对安全性的疑虑，假如像公交卡SIM卡一样为支付宝账户充值才能去消费，又显得过于繁琐。此时余额宝的高灵活性变成了一大优势，小额支付和转账不再需要绑定一个银行卡，而是直接使用余额宝里的钱进行支付，于是，余额宝在你不需要用钱的时候它在帮你理财盈利，在你需要支付小额费用的时候它又可以随叫随到，这样一个巧妙的设计，让支付宝账户成了第一个真正意义上的移动支付的账户。这点也让“支付宝钱包”完胜其他移动支付的赢家，并很可能由此机会成为事实上的移动支付标准。</p>

<p>同时支付宝借此机会，补齐了平台上的关键一环，之前的资金的流动几乎是单向的，由银行->快捷支付/网银->买家->支付宝->卖家->银行，无论是买家还是卖家都不喜欢钱在支付宝账户停留太长时间，一来有安全性的担心，二来沉淀资金无法产生利息。余额宝让支付宝的账户变得和银行活期账户一样具有盈利的吸引力，鼓励用户将资金滞留于支付宝平台，从而真正使支付宝的角色从通道变成了小金库，让“支付宝钱包”成为移动支付钱包，逐渐显露出打造互联网资金循环闭环的野心，迈出了互联网金融的一小步。（对比下还在高喊支付本质是转化的某业内CEO的“高见”，格局高下立判）</p>

<p>但是从余额宝这里也可以看出支付宝当前的一些问题，支付宝暂时还未拿到基金销售资格，单纯的扮演用户购买基金的支付通道角色，让支付宝本身无法光明正大的拿到基金的承销费用。这一定程度上也凸显了支付宝进军金融行业的强烈愿望和传统银行业对第三方支付在制度上的打压和限制。</p>

<p>另外，余额宝的巧妙之处在于整个使用过程的简单和无障碍，这建立在余额宝只绑定一家货币基金的基础之上，假如加入更多基金的支持，此时用户就需要选择，购买哪个基金？或者使用哪个理财产品中的钱进行交易？支付宝连基金销售资格都没拿到，更不可能对于理财产品进行结构化打包再进行售卖，这点不知道支付宝今后会如何解决。</p>

<p>最后，余额宝也是对于传统金融行业的一次小小的冲击，可能谈“冲击”言重了，毕竟余额宝瞄准的是长尾客户，争取的主要是增量客户。但是极低的业务成本和极高的人气，都让传统金融行业不得不反思自身在互联网时代的策略，在信息化建设投入方面的缺失，以及在国内政策的保护下长期追求规模效益，忽视长尾市场，以至于留下市场空缺给第三方支付以想象空间的失策做法。</p>

<h3>关于互联网金融</h3>

<hr />

<p>余额宝定位一个大众化的理财产品，所以有着极高的人气和关注度，实际上这只是阿里集团在互联网金融布局中的一个棋子。相比余额宝，金融行业更关注互联网金融这一概念，这一领域想象空间巨大，各路巨头纷纷投石问路，探索金融行业和互联网碰撞的这一领域的最佳模式。</p>

<p>这里重点谈的是网络借贷。</p>

<p>据统计网络借贷平台在中国有超过2000家，这与中国小微企业融资渠道不畅，民间借贷泛滥且成本高风险大的背景有很大关系。08年央行与银监会发布的《关于小额贷款公司试点的指导意见》确认了其身份的合法性，12年中央《关于进一步支持小型微型企业健康发展的意见》中也明确提到要加快发展小金融机构，并降低小金融机构的存款准备金。旺盛的需求和政策的促成了这个行业的迅速发展。</p>

<p>小微企业融资特点决定了低成本高效率的网络借贷平台相比传统金融机构有着先天的优势。即便如此，金融行业依然有着相当高的门槛，互联网借贷平台与真正的金融行业尚有比较明显的差距。以下我将试着分析几类常见的模式。</p>

<ol>
<li><p>以融360为代表的信息整合和垂直搜索的中介模式。融360的模式类似于初期的电子商务，是将银行的贷款产品的信息搬到了互联网上，整合了贷款条件，放款速度，贷款额度，申请成功度等等方面的资料，贷款申请者可以透明的搜索，比较这些信息，进行自主选择。这就成功将原有的信息进行了整合和数据化，利用搜索引擎和信息透明化，用户和金融机构都得以用低成本高效率的完成双向筛选。融360的这种模式是电子商务在金融产品方向的自然延伸，本质上是一个金融产品的互联网中介，虽然表面上看这种“进化”幅度小了一点，似乎离“互联网金融”概念上尚有距离，但是实际上却为用户和金融行业带来了很大的便利，是一种相当务实的方式。</p></li>
<li><p>以陆金所为代表的P2P模式。P2P借贷模式，实际上是一种金融模型的乌托邦化的构想。具体是指，不经过银行，券商等中间金融机构，依靠技术手段，贷款人和资金持有人，直接在信息平台上进行自由组合，以消除信息不对称，消除金融机构利用杠杆工具追逐利益带来的风险，降低中小额度借款人和投资人的成本和技术门槛。</p>

<p> 实际上上文中提到的2000家网络借贷平台，大部分属于这个概念范畴中，但是该行业非常不规范，一不小心就会触及法律底线，变成“非法集资”和“非法吸收存款”。陆金所由平安集团的股东出资，有着金融行业的背景和优势，也是最为正规的线上p2p楷模。</p>

<p> 陆金所的模式，严格按照债权额来筹资，并且债权为清晰简单的一对一转让模式，避开了上面提到的两个p2p最易触及的法律红线。陆金所有高成本的风控团队对每一笔小额贷款做风险分析，并由平安旗下的担保公司进行全额担保。但陆金所的这种模式让资金的流动性不高，随后在12年底，陆金所推出了债权转让的服务，对流动性做了改善。</p>

<p> 陆金所如此保守而谨慎的做法，使之更像是一个试验品，平安在小心翼翼的试探p2p的潜力，摸索其中的规则和模式，与其他P2P的迅速扩张截然不同。另外一家号称最大的p2p网贷公司“宜信”，就大胆的将债权打破，从金额和期限上进行分割，打散后提供给投资人。这样的债权金额和期限的交错配比做法显然更“高级”一些，可以不断的吸引资金，滚动的将债权配比出售，似乎更能构建出一个流动性更佳的债权与资本对接的平台。但是这其中有着极大的风险，一旦放贷额度小于转让债权，就等于转让了不存在的债权，变成了非法集资。</p>

<p> 事实上其中的问题不简单止于此，互联网公司来做这个平台角色还有很多别的问题需要解决。实际上因为该行业的监管还处在空白期，债权的结构化重组也并非不受操控，宜信可以通过关联公司进行交易，一方面规避非法集资红线，另外一方面可以通过关联公司参与债权交易，轻而易举的利用杠杆工具从中赚取暴利。因此，在这个平台上很容易出现选手兼裁判的角色，并且引入极高的风险。这种源源不断的滚动式债权错配，很容易在高速增长中行程“庞氏骗局”，并且也让p2p网贷类企业的坏账率很难审计，现有p2p网贷公布的极低坏账率，我认为是极不可信的。包括宜信，有利网，拍拍贷在内的各个公司，其中都有很大的问题，这个可以再专门探讨就不在此展开谈了。</p></li>
<li><p>更加“金融”的阿里小贷。阿里小贷是阿里巴巴旗下，注册资本共16亿元的两家小额贷款公司，其特点是主要面向阿里巴巴平台上的用户和商家，依托传统征信机构的征信信息和阿里巴巴平台上的大数据来对风险进行控制。阿里小贷2009年成立，2011年正式运营，截止到2013年6月底，共计发放贷款总额1000亿元，客户超过32万户，户均贷款余额4w元，不良率仅有0.84%。这是相当了不起的业绩。</p>

<p> 阿里巴巴在小额贷款领域有着天然的优势，本身作为国内最大的电子商务平台就掌握了无数小微企业客户资源（甚至相当一部分是在阿里巴巴平台上成长起来的），同时旗下还有最大的第三方支付企业，掌握着海量交易数据（日交易数据达到500TB），早已经在信用体系建立上做足了功课，并有着强大的互联网技术储备。而商家在阿里巴巴平台上，没有其他任何有形资产，唯一有价值的就是阿里巴巴平台上的信誉值。因此阿里小贷轻松拥有海量用户，且通过自身掌握的海量数据和互联网技术优势，完成了数量和额度惊人的业绩，并将不良率控制在了极低的水平上（低于商业银行的平均坏账率）。</p>

<p> 在此同时，阿里小贷通过资产证券化的手段，合理的突破了国家关于小额贷款公司不得从金融机构融资超过自身资产50%的限度，通过循环发放的债券，最大化的用合理的手段获得了利用金融杠杆的机会，出手更加有金融行业的风格，为后来者（京东，苏宁）提供了极好的思路。
 阿里小贷一手掌握平台客户资源保证规模，一手在风控上利用互联网大数据的优势降低资产不良率，与此同时还通过资产证券化来抬高杠杆，从一开始就与简单的互联网中介模式和有政策危险的p2p划清界限，更像是深思熟虑，结合自身优势后的一种策略。阿里的优势在于子机有一个近乎完整的互联网生意链条，此时联想到前文中提到的余额宝，倘若没有政策上的禁令，和资产证券化放在一起，阿里巴巴甚至能打造出一条完整的互联网闭合金融产业圈。</p>

<p> 退一步讲，假如金融行业始终不向互联网企业开放，阿里巴巴手中也握着最具价值的大数据这张牌。任何一家银行也无法忽视阿里巴巴平台上的征信数据。</p></li>
<li><p>kick starter和众筹模式。众筹模式，简单来说就是一个产品在研发生产之前，现有一个目标规划，通过互联网发布出来，任感兴趣和有需求的用户投入资金，来“预购买”产品甚至是未来公司的股份。互联网金融颠覆论（认为互联网金融能够灭掉传统金融行业）认为，如果说p2p网贷是为了消灭银行存贷，众筹模式则是互联网形势下的IPO。这行业以Kick starter为代表，其平台催生出过像Pebble，OUYA，Leap motion这样令人瞩目的项目和产品，还有一些非常厉害的3D打印产品。同时这类模式的发展并不充分，国内的模仿者规模相对也很弱小，与p2p行业的火热形成了鲜明的对比。我认为B2C电商在此领域有着天然优势。</p></li>
</ol>


<h3>银行的电商之路</h3>

<hr />

<p>银行做电子商务，尤其是B2C，不是太新鲜的事情，很久之前各家银行都有自己的网银商城，信用卡商城。这两年，一方面是各家信用卡商城销售额不足B2C市场1%，兴业银行甚至关之大吉，一面是建行全力推进旗下电商业务“善融商务”，民生牵头各领域巨头共投“民生电商”。形势比较扑朔迷离。</p>

<p>信用卡商城模式的低迷是在预料之中的，除了在单一银行的信用卡分期方面有一定便利性之外，其余从价格，商品丰富程度，物流到退换货服务，均不如传统互联网电商企业。银行一开始定位于赚信用卡利息的思路的格局就与互联网企业不同。</p>

<p>我认为银行从开始对于电子商务的不屑，到如今纷纷眼红希望下场参与，前后转变如此之大，主要是因为，在电子商务发展的这些年中意识到自己的地位已经被边缘化了。在互联网企业纷纷涉足金融和融资渠道的同时，银行也从和第三方支付合作的过程中意识到电商企业的体内循环和大数据可以用更低的成本来获取客户和做好风控。</p>

<p>因此这次银行做电子商务的动机和形式均不同，我们不妨称之为银行电商2.0，银行终于放下架子，搭建一个开放的平台供商家入驻，而不是之前的做法只与优质客户合作。这样的做法，意图并不在于销售商品的过程中赚钱，而是意识到电商的价值在于B2C的B端，希望能把客户的交易信息和商家的动态经营数据等重新纳入掌中，重新关注长尾市场。（为什么首先是建行也很值得玩味，之前和阿里巴巴合作的贷款项目应该起到了一个催化的作用，建行在合作中意识到）。</p>

<p>而银行手里可以用的牌一个是近乎无穷的资金支持，可以用来打造交易平台，追赶现有互联网电商；另一个就是面对商家的融资优惠政策，这点对于中小商家极具吸引力（从建行的电商叫“善融”就能看出来银行前所未有的对于中小商户开始抛媚眼）。</p>

<p>前文中也提到不看好银行涉足电商行业的理由。银行做B2C行业，很难做到价格优势（不擅长议价和价格战）；又无法在服务上与现有B2C企业比拼（银行的习惯于免责条款，退换货售后基本要靠厂商）；另外B2C电商竞争已经比较充分，平台建设和物流配套都已经颇具规模，此时后发入场很难撼动现有格局。综上，银行电商的规模能做到多大，实在是很难预料，积攒下来的大数据是否能用作风控分析还是未知数，但是至少在面对互联网企业兜售征信数据的时候（如果真的会卖这个信息的话）能有一定的谈判能力。</p>

<h3>银行如何看待互联网金融和第三方支付</h3>

<hr />

<p>对于第三方支付，银行目前的做法普遍是，发展自己的网上银行业务，直面交易信息被第三方支付屏蔽的竞争，另外一方面，积极与第三方支付合作，用快捷支付等新模式，参与到第三方支付的业务流程中来。</p>

<p>前文中也提到，第三方支付的平台上的资金流转，有着低成本高效率的特点，是相当理想化的结算工具，因此，实际上与第三方支付之间冲突最大的实际上是银联。无论是叫停支付宝线下POS业务，还是不断用政策强调自己作为结算平台的唯一性，都显示出银联对于第三方支付的敌意。目前，银联在线下结算以及线上大额结算上，还有这暂时无法取代的规模和安全性的优势，但是其优势地位也在不断的被蚕食，长远来看反击无力。</p>

<p>但是银联也拥有政策上的优势，我认为之前在第三方支付拍照的发放上，人民银行发放如此多的第三方支付牌照（先后七个批次，数百个牌照），与其说是打算让市场充分竞争，还不如说是为了拉低行业平均素质，为之后的严加监管和政策干扰留下余地。同时银联也利用这个混乱市场，不断吃下和收编小的第三方支付企业，进攻线上支付的腹地。</p>

<p>相比第三方支付，银行对于互联网金融领域的戒心远远超过第三方支付。支付行业虽然在金融服务领域所占业务比例较大，但是实际上却不是获取利润的主要途径。金融行业暴利的根源在于利用息差和杠杆在资本游戏中获利，一旦互联网企业涉足金融，必将触动银行和传统金融行业的蛋糕。</p>

<p>银行业对于互联网金融的热潮，主要有两个不同的反映，以平安，招商为代表的，支持“颠覆论”，认为互联网金融必将取代传统金融行业。因此积极的布局互联网金融，收购第三方支付以获得牌照，积极与互联网企业在互联网基金，保险，借贷方面进行实验项目。</p>

<p>而以工商银行，建行为代表的认为互联网金融中银行地位仍然不会动摇，金融行业的高风险和高门槛，还有政策阻碍，都是互联网企业难以突破的。银行所应该做的，只是在长尾市场与互联网企业合作，利用互联网企业的大数据和平台资源，开拓市场和业务。说白来，银行仍然认为互联网企业只能来为互联网金融做“服务”，而不能真正的参与到核心的金融行业来。</p>

<h3>后记</h3>

<hr />

<p>我认为自己这篇文章，写得是极其粗糙的，在我心里给它打分在60分左右，以至于我发出来的时候还是非常忐忑。</p>

<p>和前几年不同，最近我对支付行业，似乎已经失去了关注的热情，偶尔在媒体上瞥见一眼新闻，也没有细究下去的想法，似乎提前进入了一种疲态，不愿意再做往常习惯的解读，分析与预测。偶尔和行业内朋友聊到这类话题，成了一个后知后觉者，于是最终还是开始不满意自己这种比较颓的状态了。决定试着通俗的梳理解释一下对当前电子支付以及相关的新的概念做一次梳理。</p>

<p>和以往想清楚再写的原则不同，这篇文章可以算作一个自我考核，知道多少写多少，理解到何种程度就写到何种程度，所以最终交出的就是这个60分答卷。文章写得过长，条理也不够清晰，里面也应该有有理解上的偏差和谬误，所以欢迎各位就其中任意一点提出异议，与我探讨。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[支付行业概念浅析（一）]]></title>
    <link href="http://zhangkang.org/blog/2013/08/16/%5B%E6%94%AF%E4%BB%98%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E6%A6%82%E5%BF%B5%E6%B5%85%E6%9E%90%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%5D/"/>
    <updated>2013-08-16T05:11:12+08:00</updated>
    <id>http://zhangkang.org/blog/2013/08/16/[支付行业概念浅析（一）]</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>支付行业近年来进入了一个战国时代，各种标准，行规，技术，概念，产品都层出不穷，第三方支付，网银，POS，刷卡器，手机银行，快捷支付，IC卡等等都在不停的试水新方向，试图摸清或者是引导消费者支付习惯。</em></p>

<p><em>于是就导致概念错综复杂，不管是用户还是业内人士，都疲于应付新名词，却鲜有能对此行业做一番梳理的，一来是行业内缺乏有效的讨论和交流的环境，二来是没有国外可以照搬来参照的清晰体系。</em></p>

<p><em>本文试图澄清和解释一些基本的概念，希望能对理解此行业乱象有所帮助。</em></p>

<h3>线上vs线下</h3>

<hr />

<p>以支付宝为代表的第三方支付，其实最初的需求是在C2C的电子商务模式中，提供一个可信媒介，来解决交易信任的难题。那是在网络和电子商务尚在起步阶段的时候。</p>

<p>在此之前，交易只有线下的时候，除了通行的现金之外，就只有POS--银行卡这种，由银行构建的，商家和消费者使用的线下支付体系。</p>

<p>电商的崛起改变了整个社会的消费习惯，也让第三方支付快速发展，C2C行业中，支付宝和支付通占据绝大部分市场，B2C电商也有将近30%的销售额来自线上支付，线上支付成为一块儿足够大的蛋糕，以支付宝为例，其日沉淀现金能达到200~300亿。</p>

<!-- more -->


<p>从表面上看，线上支付解决C2C的问题，线下支付仍固守商户收单和刷卡消费的市场，似乎两不相干。即便是在二者并存的B2C行业，也是一个相互补充的手段而非竞争关系。</p>

<p>但事实上并非如此，下一节中将会提到的交易快照，是一个焦点。</p>

<h3>转账 vs 支付</h3>

<hr />

<p>除了支付体系之外，银行还要提供客户基本账户管理查询功能，还有一个比较特别的功能，就是转账。</p>

<p>为什么说转账是一个特别的功能？因为实际上它和支付的界限，非常的模糊。支付本质上也是消费者和商家之间，账户对账户的转账交易，但为什么支付不用普通的转账功能，而是用POS呢？这涉及到一个应用场景问题。</p>

<p>转账是一个支付方主动完成的过程，支付方负责对方账号和完成后再提醒对方查收。</p>

<p>但是线下支付是一个面对面的交易过程，“一手交钱一手交货”的感觉才是线下交易，POS-银行卡这种方式，消费者只需要刷卡，商家只需提供POS，二者关心各自需要关心的部分，等于是一个银行对交易快照的一个认可，只要支付/收款在银行提供的POS-银行卡体系上的交易动作成功，立此存照，商家就无需担心银行的账户结算问题。直接，方便，高效。</p>

<p>线上支付也是类似的过程，只是交易动作是放在了第三方支付提供的平台上，由第三方支付充当可信媒介，对交易快照进行确认和提供担保。</p>

<p>这个交易快照，是包含有买卖双方的信息的，银行和第三方支付，在这里都相当于见证人，实际上交易信息本身具有很高的商业价值，积累下来的大数据，可以用来分析消费趋势，商家信用，用户质量等等。支付宝们鞍前马后打包整合银行的业务，一半为了庞大的沉淀资金，另外一半就是为了这个交易快照的大数据。</p>

<p>这也是为什么银行不愿意充当第三方支付的交易通道，为其做嫁衣裳的一个原因。</p>

<h3>银行电子化 vs 第三方支付</h3>

<hr />

<p>C2C和第三方支付客观上推动了银行的电子化进程，相当一部分用户是因为需要网购才去开通的网银。对用户而言，需求是这样的：开通网银，将资金转向支付宝，再由支付宝去购买产品和服务。</p>

<p>在这个过程中银行也得到了利益，一个是网银大大减轻了柜台交易的压力，缩减了银行高昂的人力成本。查询，转账，和部分银行提供的缴纳水电煤气之类的便民服务，就可以在网银平台上完成，而无需人工。</p>

<p>于是各路银行都开始完善和扩展网银的业务，升级界面提高使用的便捷程度，派发USB Key等设备来保证在PC环境下使用网银的安全性，另外也通过免费和降低交易手续费的手段来推广网络银行。</p>

<p>而支付宝等第三方支付厂商，也在提供可信的支付媒介的过程中，顺带解决了问题：给用户和商家都提供了一个“中间层”，中间层既可以沉淀大量资金，又能帮助商户完成虚拟的资金流转，大大提高了效率，降低了成本(即时到帐，大小额交易费率差等等，不展开谈)。</p>

<p>这样一来，银行电子化和第三方支付，有了重叠的业务内容。</p>

<p>一方面是，银行电子化之后，在银行的平台上也能完成在线支付，于是银行也纷纷涉足电商，工商，建行，招商等都有自己的网上商城，充值订票购物等功能也都有，直接在这里也可以生成交易完成线上支付，另外就是，银行也直接开始对大的B2C企业提供了网银支付的接口，而这本是第三方支付的生意，现在有了银行直接作为信用担保，自然无需通过支付宝等媒介。</p>

<p>另一方面，第三方支付的中间层功能，可以使之完成类似于转账这样的操作，这部分银行业务也会被第三方支付分走一块儿利润，这部分数据具体有多少暂时未知。第三方支付（以支付宝为例）的的中间层功能，使之可以更全面的将便民服务一站式的集成起来，从而使网银只退化成为一个汇集向支付宝的通道，等于将银行踢出线上支付的玩家圈，又失去了部分业务和交易快照。</p>

<p>补充一下，银行的电子化是一个趋势，但是这部分能对第三方支付造成多大冲击，暂时还看不清楚。但是可以肯定的是，银行自己的电商业务，我认为是做不起来的。</p>

<p>首先是C2C是没戏的，且不说银行这种半官僚机构，很难扮演服务者的角色做一个平台性质的东西让小商户愿意入驻；另外行业内已经有淘宝这样的压倒性优势企业存在，支付宝依靠天然的担保交易优势在这一领域无懈可击，这是其立身之本。</p>

<p>其次是B2C这块儿更难，因为B2C超过70%的支付都是要货到付款的，为了线上支付业务搞B2C是划不来的，更何况电商的核心竞争力除了规模还要看物流系统，国内几家巨头已成型，后来者很难插足。</p>

<p>目前无论是网银还是第三方支付，都只是在服务于C2C和B2C，长远来看，我认为第三方支付占有虚拟资金流转成本低的优势，但是在面对有金融业务资质的传统银行，第三方支付尚有比较远的路要走。</p>

<h3>快捷支付vs网上银行</h3>

<hr />

<p>如上一小节中提到的，第三方支付，支付宝的发展同时也无法离开网银的支持，毕竟网银是将资金汇入第三方支付平台的最主要途径，但是网银的发展受到银联等管理单位的制约，发展缓慢，无法跟的上支付宝等的发展速度。例如，网银在Mac，linux，甚至是非IE环境下的使用都是难题。</p>

<p>另外，网银使用的过程并不怎么友好，阻碍了一部分的使用的热情。我就见过不少玩不转USB Key的用户。</p>

<p>快捷支付则是支付宝联合银行搞出来的一个新的概念，从此用户无需再开通和使用网银，就可以将银行卡绑定支付宝，进行在线支付。实现了避开银联，银监会等的监管，直接打通了和银行之间的资金流转通道，大大简化了支付流程，降低了使用门槛。</p>

<p>支付宝依托淘宝和阿里巴巴上建立起来的用户信用评价体系，可以更好的控制风险，支付宝根据对商家的登记备案和交易信誉数据的评估，化分了信用卡和快捷支付的不同数额门槛，一定程度上降低了消费者被钓鱼或者欺诈的情况发生。</p>

<p>快捷支付的安全性不如使用USB Key的网银，使用的是银行手机号绑定，发送动态密码来进行身份鉴别，在身份认证的安全等级上，不如USB Key的数字签名强度高，且也没有办法实现抗抵赖的特性。</p>

<p>快捷支付的支付过程中，默认小额不需要任何提示，直接使用支付宝的密码就可以支付，超过限额的，需要手机接收动态密码来验证身份。但是一来动态密码的在移动网络传输的安全性无法得到更有效的保护，另外手机号码补办在运营商那边也存在流程漏洞，导致快捷支付现阶段还是有很多风险漏洞，也爆出一些被盗用事件。</p>

<p>快捷支付的思路是第三方支付(支付宝)负责评估商家的信誉等级和快捷支付的消费额度，银行则负责用户身份的鉴别(手机动态口令)，但是其中存在一些相互遗漏的点，1）支付宝不关心用户开通快捷支付的卡绑定了几个支付宝账户，2）银行的利用手机动态密码来鉴别身份的做法，将信任建立在了鉴别性不够强的运营商手机号上，将部分风险推给了消费者。</p>

<p>支付宝本身提供了足够的风险赔付储备资金，加上72小时先行赔付措施，据说支付宝可以将盗刷漏洞损失的金额控制在百万分之一。这弥补了快捷支付在安全性方面的不足。</p>

<p>补充一点，用户在B2C购物，在线支付的时候，可供选择的有网银支付，快捷支付，支付宝通道，支付宝通道中还有通过网银支付和快捷支付来付款，此时B2C的快捷支付和支付宝通道中的快捷支付是不同，如果使用B2C的快捷支付，需要在每一个不同的B2C都绑定一次银行卡，而在所有B2C使用支付宝通道，都通过支付宝管理开通快捷支付的银行卡，显然更方便。</p>

<h3>移动支付 vs 传统支付</h3>

<hr />

<p>移动支付为什么这么火热呢，在移动平台上的功能不是在PC上都能实现吗？答案是NO. 移动支付带来了更大的想象空间。</p>

<p>首先是时间和空间上的限制被打破了，24小时，只要带着手机，有网络，就可以支付，相比较传统在PC上的支付而言，时效性大大增强，应用场景也可以到面对面的支付了，相当于将线上支付应用到线下支付来，对于第三方支付来说，这是个扩展市场的好机会。</p>

<p>其次，App store, NFC, LBS，二维码，应用内购买这些移动平台上的新技术新概念，创造出来了一大波新的支付需求，需要你在移动设备上就能直接完成。</p>

<p>最重要的一点是，移动支付提供了足够多的机会和亮点，给运营商，设备厂商，第三方支付，银行等等都有了想象的空间，同时也成为一片最混乱的战场。</p>

<p>BTW，对于运营商，我认为不太可能在大额支付中扮演重要的角色，而仅仅是因为其对通道的把持参与了进来，在不需要在线结算的小额支付中，尚可以有所作为，且方便性还有待论证，在需要转账和大额消费的领域，仍然无法与第三方支付和银行抗衡。</p>

<p>STK之类的增值服务，我认为在移动互联网时代，几乎是无法接受的用户体验，注定要被淘汰掉。</p>

<h3>移动支付 vs 手机支付</h3>

<hr />

<p>移动支付和手机支付，其实原本都是很宽泛的定义，支付宝有支持iOS和Android的客户端“支付宝钱包”，只要能联通互联网，就能够进行交易，在手机上完全可以完成，按表面意思理解，就是通过手机等移动设备进行了支付活动，叫做移动支付或者手机支付应该都没有问题。
以下是iOS版本的“支付宝钱包”，可以完成转账，收款，付款，二维码/条形码扫描，便民支付等等功能，还有一个实用的当面付功能。</p>

<p>但是现在银联公布了手机支付的标准，SD，SIMPASS，iSIM，NFC，前面三种都是希望将银行卡账户绑定在其中，支持a)银行卡绑定,b)远程支付 c)转账，d)账单支付 e）近场大额支付， e）近场小额支付，f)销卡和挂失，这样一来，近场可以由无线通信刷卡POS，远程又利用内置的SE模块进行身份认证，远近通吃，功能齐备。</p>

<p>但是问题是这几种方案中，没有一种能适用于所有机型，以市场上最受欢迎的iphone来讲，以上所有方案都无法使用，方案太多其实恰恰说明了一种尴尬，就是没有一种有足够杀伤力的方案可以提供。另外这种分裂也会最终影响到开发者，开发者无法预计到自己的客户将会使用那种方案，无形中增加了开发者的代价。</p>

<p>按照银联的技术白皮书，移动版的支付宝钱包可不属于银联手机支付中任意一种方案。但是实际上，支付宝可以完成银联对手机支付的各种功能要求，使用的成本更加低廉，方案更为通用，无需加装硬件设备，通吃所有平台，已然成为更具实用性的移动支付方案。</p>

<p>另外，银行本身的电子化也已经过渡到了移动时代，但是手机银行更像是网银的手机版本，只是没有了USB Key。以上分别是交通银行和招商银行的手机银行，可以完成转账，查询，理财，在线支付，一般手机银行还会绑定一些电影票，便民服务，合作商户的支付购买服务。功能上而言，相比网银没有太多拓展，并且在用户体验上，与支付宝还有相当差距。</p>

<p>根植于互联网的第三方支付企业，无疑在移动互联网时代对于新技术的把握与应用上，有着得天独厚的优势，这与银行的被动适应，和银联的强势把持标准，形成了明显的对比，我相信移动支付如果有美好的前景，那希望一定还是在互联网企业身上。</p>

<h3>支付宝 vs 微信支付</h3>

<hr />

<p>腾讯的支付通是除去支付宝之外最大的第三方支付产品，如果不是移动互联网，腾讯很难有机会超越有先发优势，行业的先行者支付宝。</p>

<p>但是腾讯手中握有中国移动互联网行业“唯一一张船票”的微信。 微信的公众平台，订阅账号，强大的LBS和扫描功能，都让其在线下支付方面有着独特的优势，因此，移动支付时代，支付宝面临的最大竞争对手，应该是微信。目前微信iOS上5.0版本的支付功能隐藏的还比较深，暂时没有深度体验，但是我对此产品抱有很大的期待和兴趣。</p>

<h3>iPOS vs POS</h3>

<hr />

<p>手机刷卡器目前以拉卡拉和盒子支付的插在音频口上磁条卡读卡器为代表，主要仿照的是国外Square的产品，通过在智能手机上开发对应的应用，应用绑定用户账户，磁卡数据通过刷卡器读取，读取到的数据通过音频口传输到智能手机，在智能手机上完成后续的输入密码，和银行后台对接，完成诸如转账等功能。</p>

<p>刷卡和智能设备之间传输的数据格式，加解密等通过iPOS的规范进行约束。iPOS其实是该类设备的一个规范。定义了手机刷卡器的业务流程(数据传输，秘钥下载，加解密算法等)。</p>

<p>手机数卡器的模式在中国不一定能够成功，原因如下：</p>

<ol>
<li>Square本身是一家互联网公司，手机刷卡器只是其业务延伸是的终端衍生品；而国内受限于金融管制等问题，不会像国外那样开放，也没有大的互联网企业支撑；</li>
<li>国外的诚信体系比较完善，最简单来讲，国外的信用卡比较普及，不涉及到输入密码，而国内不同，多一个环节的操作可能就多一分危险；</li>
<li>国内银行体系对该支付的模式是否认可，没有凭单回执，出现纠纷如何处理，电子签名是否可以作为交易凭证这些问题都需要规范，短时间大规模使用有待观望；</li>
<li>同样一个重要的问题，手机刷卡器的适配性，square主要定位于iOS的系统，iOS系统的设备只有为数不多的几款，但是国内希望能够支持不同的智能设备，Android系统的设备数以千计，兼容性不好只能带来客户用脚投票。</li>
</ol>


<p>所以目前来看，手机刷卡器的产品在国内支付处于边缘产品，用户目前主要用于一些转账等非支付业务。</p>

<p>和传统POS相比，手机刷卡器体较小，灵活，但是安全性不高，兼容性不好，凭证如何处理，如何规范使用都是需要解决的问题，短时间内不会有大的突破。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
